\input{Packages/espacamento_paginacao2}



\section{Introdu{\c c}{\~a}o} \label{sec:int}


As séries temporais desempenham um papel fundamental em diversos campos do conhecimento, como Economia (preços diários de estoques, taxa de desemprego mensal, produção industrial), Medicina (eletrocardiograma, eletroencefalograma), Epidemiologia (número mensal de novos casos de meningite), Meteorologia (chuvas, temperatura diária, velocidade do vento), entre outros. Ao longo dos anos, têm sido empregadas ferramentas computacionais para tornar a previsão em séries temporais mais eficiente, especialmente com o uso de técnicas de aprendizado de máquina e linguagens de programação como \textit{Python} e \textit{R}, que se destacam por sua capacidade de manipular e analisar dados temporais de forma eficaz.

Para compreender melhor o conceito de série temporal, é possível considerar o exemplo de um maratonista que pratica corrida regularmente ao longo de vários anos e uma pessoa sedentária que decide participar de uma corrida com uma distância máxima de 5 km. Ambos realizam a corrida ao mesmo tempo, utilizando monitores de frequência cardíaca que permitem o acompanhamento médico. Ao analisar os dados desde o início até o final da corrida, é possível observar que a série temporal do maratonista apresenta um comportamento mais estacionário, devido ao seu hábito regular de corrida. Por outro lado, a série temporal da pessoa sedentária é mais não estacionária, como ilustrado na Figura \ref{fig:series}. Essa diferença ocorre devido à falta de regularidade na prática de exercícios físicos por parte da pessoa sedentária.

\input{Revisao/exemplo serie}

Na Figura \ref{fig:series} é possível observar que o eixo $x$ representa os dados observados ao longo do tempo, enquanto o eixo $t$ representa o tempo decorrido. Além disso, as séries temporais são caracterizadas como processos estocásticos regidos por leis probabilísticas. Isso implica que elas podem ser concebidas como um conjunto de todas as possíveis trajetórias que uma variável alvo pode seguir, como ilustrado na Figura \ref{fig:series}. No entanto, somente uma dessas trajetórias será observada, de acordo com as características que se manifestaram durante o período analisado. Por exemplo, ao lançar um dado, existem seis possibilidades, mas apenas um número será obtido. Da mesma forma, em séries temporais, há uma infinidade de possibilidades, mas somente uma delas ocorrerá, de acordo com as características que se apresentaram nesse determinado período.

Com $Y(t)$ representando os dados fictícios e $Tempo \ (t)$ representando a linha do tempo na Figura \ref{fig:serie}.
É possível pensar nisso como um conjunto de todas as trajetórias possíveis que poderiam ser observadas para uma variável.

\input{Revisao/estocatico}

A previsão da demanda de água ao longo do tempo é essencial para um planejamento sustentável e eficiente do abastecimento hídrico na cidade de Curitiba. Neste estudo, utilizam-se métodos avançados, como Gradiente, Regressão e ARIMA (do inglês \textit{Auto-Regressive Integrated Moving Average}), para fazer previsões diárias da demanda de água ao longo do tempo.


Este capítulo apresenta modelos de Aprendizado de Máquina (do inglês \textit{Machine learning}) para prever futuramente os dados coletados pela SANEPAR (Companhia de Saneamento do Paraná). Cada modelo em específico tem suas particularidades, mas os modelos de aprendizado de máquina têm como ser otimizados ao contrário dos modelos clássicos do tipo ARIMA, mesmo com o autoARIMA para esse tema em específico, os modelos mais robustos, como XGBoost (do inglês \textit{eXtreme Gradient Boosting}), na verdade se refere ao objetivo de engenharia de empurrar o limite de recursos computacionais para algoritmos de árvore impulsionados \cite{xgboost_intro} e o RNN (do inglês \textit{Recurrent Neural Network}) são modelos conexionistas com a capacidade de passar informação seletivamente através de passos de sequência, enquanto processam dados sequenciais, um elemento de cada vez. Assim, podem modelar a entrada e/ou saída que consiste em sequências de elementos que não são independentes \cite{rnn}, que é um modelo mais voltado para o aprendizado profundo (do inglês \textit{Deep learning}) com o \textit{optuna} é um software de optimização de código aberto com várias vantagens em relação aos outros quadros de optimização \cite{Hanifi2022}, podem ser melhor otimizados os modelos para que assim tenham melhores os resultados. Os dados coletados referem-se ao abastecimento de água no bairro Alto durante o período de 2018 a 2020, quando ocorreu uma escassez que afetou toda a população da capital paranaense, devido ao COVID-19, que forçou a população a consumir mais água durante a pandemia.

Dentro do contexto de análise de séries temporais e tomada de decisão, são explorados modelos de ML para aplicação na variável \textbf{LT01} que é o nível do reservatório do tanque da SANEPAR. Por meio de uma revisão sistemática da literatura, são os modelos clássicos mais comumente utilizados para análise de séries temporais.

Nesta dissertação, busca-se desenvolver previsões de séries temporais confiáveis para o abastecimento de água no bairro Alto. Em Curitiba Paraná (Brasil) na aplicação dos modelos de previsão, espera-se obter compreensões para auxiliar na tomada de decisões estratégicas e no planejamento eficiente do abastecimento hídrico na região.

Além da revisão da literatura, serão apresentados os modelos utilizados para a análise dos dados, bem como os resultados obtidos. Busca-se contribuir significativamente para a área de análise de séries temporais aplicada ao abastecimento de água, permitindo uma melhor compreensão dos padrões de consumo e aprimorando a eficiência dos processos de tomada de decisão relacionados ao fornecimento de água no bairro Alto.

\input{Introducao/subsec-contexto}
          
\input{Introducao/subsec-objetivos}
   
\input{Introducao/subsec-metodologia}
    
\input{Introducao/subsec-justif}
    
\input{Introducao/subsec-estrutura}
    