\subsection{Resultados da Busca de Revis\~ao}\label{subesec:resul da revisão}


Nesta seção, são apresentados os resultados da pesquisa, utilizando um software para melhor aproveitamento de cada banco de dados utilizado no trabalho. Inicialmente, é realizada uma análise no \textit{software VOSviewer}.

\input{Revisao/base-dados}

A Figura \ref{fig:scopus-09-08} mostra uma lista das palavras mais frequentemente utilizadas como sinônimos ou em conjunto com "time series analysis" nos artigos. A análise da base de dados do Scopus é feita com uma ferramenta que exibe as palavras-chave relacionadas em cada campo de busca, proporcionando uma visão abrangente das correlações com as palavras-chave principais.

Nesse primeiro momento, são obtidas 3.484 palavras-chave, sendo que 212 delas atingem o limite estabelecido. É importante destacar que as palavras-chave base utilizadas são ``\textit{time series forecasting and time series analysis}'' no Scopus.

\input{Revisao/web}

A análise do banco de dados Web of Science, apresentada na Figura \ref{fig:web-09-08}, também é realizada por meio de uma ferramenta que mostra as palavras-chave relacionadas em cada campo de busca. Mais uma vez, é possível obter uma visão ampla das correlações com as palavras-chave principais.

Nesse primeiro momento, são obtidas 305 palavras-chave, sendo que 13 delas atingem o limite estabelecido. É importante ressaltar que as palavras-chave base utilizadas são \textit{``time series forecasting and time series analysis''} na Web of Science.

O banco de dados Lens não é apresentado aqui, pois, embora seja uma excelente fonte, não retornou muitos resultados na pesquisa realizada. O site do Lens retorna apenas 11 artigos com os filtros aplicados. Na \ref{etp:rev-1} apresenta o campo de busca utilizado nessa pesquisa, resultando nos 11 artigos encontrados.


\input{Revisao/cruzamento}


A Tabela \ref{tb1} apresenta as palavras-chave utilizadas em cada base de dados, juntamente com o número de artigos encontrados inicialmente. No entanto, é importante ressaltar que esses dados ainda não foram processados para remover duplicatas. Após a utilização do \textit{software Mendeley} para eliminar as duplicações, restam 308 artigos únicos, os quais serão considerados nesta revisão.


\input{Revisao/reta}


A Figura \ref{fig:regressao-linear-dos-artigos-baseados-nos-anos} apresenta um gráfico que ilustra a relação entre o número de artigos publicados e os anos correspondentes. Foi realizada uma análise utilizando regressão linear para examinar essa relação ao longo do tempo.

A equação de regressão linear obtida é a seguinte:

\begin{eqnarray}
	y(x) &=& 8,3571x - 16,803 \quad \text{com } R^2 = 0,3062\label{eq1}
\end{eqnarray}

Na equação \eqref{eq1}, $y(x)$ representa a equação da reta, onde $x$ é a variável independente que corresponde aos anos. O coeficiente angular da reta é de $ 8,3571$, e o coeficiente linear é de -16.803, indicando o ponto de intersecção com o eixo $y$.

O coeficiente de determinação, $R^2$, é utilizado para avaliar a proporção da variação na variável dependente (número de artigos) que pode ser explicada pela variação na variável independente (anos). Nesse caso, o valor de $R^2$ é de $0,3062$, o que indica que aproximadamente $30,62\%$ da variação nos números de artigos pode ser explicada pela passagem do tempo.

O coeficiente de determinação mede a relação entre a variável dependente e as variáveis independentes, representando a porcentagem da variação explicada pela regressão em relação à variação total. Quando $R^2$ é igual a 1, todos os pontos observados estão exatamente na reta de regressão, indicando um ajuste perfeito, ou seja, todas as variações em $y$ são totalmente explicadas pela variação em $x_n$ através da função especificada, sem desvios em torno da função estimada. Por outro lado, quando $R^2$ é igual a 0, conclui-se que as variações em $y$ são exclusivamente aleatórias e a inclusão das variáveis $x_n$ no modelo não fornece nenhuma informação sobre as variações em $y$.

A fórmula do coeficiente de determinação $R^2$ é dada pela equação:
\begin{equation}
	R^{2}=\frac{\left(\sum X \cdot Y-\frac{\sum X \cdot \sum Y}{n}\right)^{2}}{\left[\sum X^{2}-\frac{\left(\sum X\right)^{2}}{n}\right] \cdot\left[\sum Y^{2}-\frac{\left(\sum Y\right)^{2}}{n}\right]}=(r)^{2}\label{eq2}
\end{equation}
Na equação \eqref{eq2}, $X$ e $Y$ representam as coordenadas no plano cartesiano, como, por exemplo, o par ordenado $(x,y)$. Na análise realizada com a relação entre o número de artigos e os anos, obteve-se um valor de $R^2=30\%$, o que implica que a linha de regressão é influenciada pelo valor encontrado de $R^2$.

Embora seja uma análise simples da relação entre o número de artigos e os anos, essa é uma validação significativa para observar o teste F de significância, que deve ser sempre inferior a $5\%$, também conhecido como valor-p. Com base nesses valores, é possível analisar o significado da linha de regressão e observar que o ano de 2021 foi o ano em que a maioria dos artigos foi publicada sobre o tema das séries temporais.

\input{Revisao/tabela-factor}

A Tabela \ref{tb2} apresenta as revistas que mais publicam artigos sobre o tema em questão. É importante destacar que muitas dessas revistas estão localizadas fora do Brasil e têm seus nomes em inglês. No entanto, todas as revistas listadas, incluindo aquelas com um alto fator de impacto, como a categoria Q1, apresentam uma correlação significativa com as áreas de \textbf{informática, engenharia e matemática}.

Essa observação ressalta a importância dessas áreas de especialização na pesquisa sobre séries temporais, uma vez que estão fortemente representadas nas principais revistas científicas. Essas revistas desempenham um papel fundamental na disseminação do conhecimento e no avanço do campo, garantindo a qualidade e o impacto dos artigos publicados. Portanto, é valioso direcionar a atenção para essas revistas, uma vez que são reconhecidas como fontes confiáveis e respeitadas dentro da comunidade científica.


\input{Revisao/autores-publicação}

\input{Revisao/autores}

Em resposta à questão colocada anteriormente \eqref{questão:rev1}, foi utilizada a Figura \ref{fig:autores-relacao-entre-artigos-publicados} para visualizar de forma mais clara os autores que mais publicaram sobre o tema em análise. O gráfico apresenta um histograma que destaca os autores cujo número de publicações é maior que 4 durante o período de 2016 a 2022. Essa abordagem visa evitar a inclusão de todos os autores e destacar aqueles que tiveram uma contribuição significativa no campo, considerando o critério estabelecido de pelo menos 4 publicações. Dessa forma, é possível identificar os principais autores que se destacam nesse tópico específico, fornecendo uma visão geral da distribuição da produção científica entre os pesquisadores.


\input{Revisao/mapa}

A pergunta de pesquisa \eqref{questão:rev2} foi abordada por meio da análise da Figura \ref{fig:mapa-mundi-artigos}, que apresenta os países com maior número de publicações sobre o assunto em escala, ordenados de forma decrescente. Os principais países que se destacam nessa análise são os seguintes: China, com $119$ publicações; Estados Unidos, com $67$ publicações; Índia, com $57$ publicações; Brasil, com $32$ publicações; Espanha, com $28$ publicações; Reino Unido, com $25$ publicações; Austrália, com $24$ publicações; Irã, com $18$ publicações; Malásia, com $17$ publicações; e Canadá, com $16$ publicações.

É importante ressaltar que o mapa não exibe todos os países e seus respectivos números de publicações, mas destaca aqueles com maior produção nesse contexto específico. Essa análise ajuda a identificar os países com maior contribuição científica nessa área de estudo, fornecendo insights sobre os locais onde a pesquisa sobre séries temporais tem sido mais ativa.

\input{Revisao/areas}

Para responder à pergunta de pesquisa \eqref{questão:rev3}, foi criado um gráfico circular, apresentado na Figura \ref{fig:areas}, que ilustra as áreas com maior número de publicações durante o período analisado na revisão. A Tabela \ref{tb3} complementa o gráfico, fornecendo os valores específicos de cada área e a quantidade de publicações correspondente.

O gráfico circular oferece uma representação visual clara das áreas que se destacam em termos de produção científica no campo das séries temporais. Ao examinar a tabela, é possível identificar as áreas com maior número de publicações, permitindo uma compreensão aprofundada das principais áreas de conhecimento relacionadas ao tema. Essa análise contribui para uma melhor compreensão da distribuição de publicações e áreas de pesquisa ao longo do período estudado.

\input{Revisao/areas-tabela}

Na última pergunta de pesquisa, referente à \eqref{questão:rev4}, foi realizada uma investigação dos artigos mais influentes na revisão. Esses artigos retratam alguns dos métodos utilizados por renomados autores \citeonline{Golyandina2020, Kumar2021, Xie2019, Lara-Benitez2021, Ahmad2018, CarvalhoJr.2019, Tan2021, Liu2019, Liu2021, Rossi2018, Soyer, Martinovic2020a, Ursu2016, Wang2016, Shih2019a, Moon2019, Chou2018, Bergmeir2018, Boroojeni2017, Chou2018a, Coelho2017, Du2020, Sadaei2019, Salgotra2020, Tyralis2017, Vlachas2020, Yang2019a, Shen2020, Sezer2020, Chen2018, Buyuksahin2019, Li2020, Kulshreshtha2020, Samanta2020, Xu2019, Graff2017, Taieb2016}.

Esses artigos abordam diferentes métodos usados pelos autores para previsão de séries temporais e análise não-linear dessas previsões. Eles representam contribuições significativas para o avanço do conhecimento e aplicação prática das séries temporais, oferecendo insights valiosos sobre abordagens eficazes nesse campo. Ao incluir esses estudos influentes na análise, obtém-se uma visão abrangente dos métodos e técnicas mais relevantes na previsão de séries temporais.

No estudo conduzido por \citeonline{Xu2019}, um modelo híbrido foi proposto, combinando o modelo linear AR e LR com o modelo não-linear ARIMA e o modelo DBN. Essa abordagem permite capturar tanto os comportamentos lineares quanto os não-lineares de uma série temporal. Por outro lado, \citeonline{Li2020} comparou o desempenho de previsão da abordagem MAELS com outros modelos de aprendizado de máquina de última geração, como ANN, CNN, RNN, LSTM, GRU, Transformer, Prophet ARIMA e SVM-VAR. As abordagens ANN, CNN, RNN, GRU, Transformer e LSTM são capazes de lidar com dados multivariados de entrada e saída, enquanto o ARIMA utiliza informações passadas para prever o futuro com base em características como autocorrelação e médias móveis.

Dessa forma, por meio dessa revisão sistemática e análise de conteúdo, a pergunta de pesquisa formulada no início do capítulo foi respondida.
Além desses modelos mencionados, também será utilizada a versão atualizada do ARIMA nesta dissertação. Os modelos SARIMA e SARIMAX também serão comparados para determinar qual deles é o mais adequado. Além disso, serão empregados os modelos Light GBM e XGBoost. Quanto às métricas de erro, serão utilizadas MAE, sMAPE e RRMSE, que são amplamente adotadas na literatura. O coeficiente de determinação ($R^2$), mencionado na equação \eqref{eq2}, não é tão comumente utilizado para comparação de modelos de previsão futura.