\begin{center}
    \textbf{Agradecimentos}
\end{center}

Primeiramente, manifesto minha sincera gratidão a Deus por todas as bênçãos que recebi ao longo desta jornada. Foi Ele quem, com Sua infinita bondade, iluminou meu caminho, abriu portas e me conferiu a força necessária para superar os desafios, tornando possível a realização deste sonho.

Aos meus pais e irmãos, pilares fundamentais em minha vida, expresso meu profundo reconhecimento e eterno agradecimento. Com amor incondicional e apoio constante, vocês estiveram ao meu lado, incentivando-me a seguir em frente com determinação e a sempre almejar novos horizontes. Foi por meio do apoio e da dedicação de vocês que encontrei a motivação e a coragem necessárias para enfrentar os obstáculos e concretizar meus objetivos. Sou-lhes extremamente grato por tudo que fizeram e continuam fazendo por mim.

Expresso também minha sincera gratidão ao estimado professor doutor Leandro dos Santos Coelho pela valiosa oportunidade de colaborar em sua equipe durante o meu período de mestrado. Sua orientação cuidadosa e compartilhamento de conhecimentos foram de importância vital para o meu desenvolvimento pessoal e profissional, contribuindo significativamente para a concretização deste projeto.

À professora doutora Viviana Cocco Mariani, desejo expressar minha profunda gratidão pela disponibilidade e paciência demonstradas em me auxiliar nas adversidades, contribuindo de forma decisiva para o avanço de minha pesquisa.

Gostaria de estender meus agradecimentos à equipe da Pontifícia Universidade Católica do Paraná (PUCPR) e a todos os demais professores, com destaque para a dedicada secretária Denise da Mata Medeiros (PPGEPS), pela generosidade, carinho e suporte oferecidos ao longo desta jornada acadêmica.

Aos amigos, tanto os de longa data quanto os que conheci durante este desafiador percurso, manifesto meu mais profundo reconhecimento. Suas palavras de estímulo, apoio e os momentos de alegria compartilhados foram de valor inestimável e imprescindíveis para o meu progresso.

Expresso minha imensa gratidão ao investimento em bolsas de estudo concedidas pela Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior (CAPES), cujo apoio foi crucial para a realização deste sonho e para a conclusão desta etapa fundamental de minha trajetória acadêmica e profissional.

Por fim, a vocês, respeitáveis professores doutores Marcos Vinicius de Oliveira Peres e Rafael Mestrinheire Hungaro, bem como à estimada Thais Carreira Pfutzenreuter, manifesto minha profunda gratidão. Seus incentivos e presenças foram verdadeiros sustentáculos ao longo de minha jornada, oferecendo-me inspiração, apoio e orientação em cada etapa do percurso. 